

# Matemática Discreta

## Funções Geradoras 2

Universidade de Aveiro 2017/2018

<http://moodle.ua.pt>

**O problema das torres de Hanoi**

**Equações de recorrência e funções geradoras**

**Exemplos de aplicação do método da função geradora na resolução de equações de recorrência**

## Torres de Hanoi

### Exemplo (Torres de Hanoi)

São dados  $n$  discos com diâmetros distintos que se podem colocar em 3 pilhas. No início, todos os discos estão numa única pilha, por ordem decrescente dos respectivos diâmetros desde a base até ao topo. Pretende-se mudar os  $n$  discos da pilha inicial para outra pilha no número mínimo de passos, respeitando as seguintes regras:

- ▶ em cada passo podemos deslocar um único disco de um pino para qualquer outro;
- ▶ não pode haver discos com diâmetro superior colocados em cima de discos com diâmetro inferior.

## Determinação do número mínimo de passos

- Seja  $a_n$  o número mínimo de passos necessários para transportar  $n$  discos da pilha inicial para outra pilha. Note-se que antes de transportar o  $n$ -ésimo disco (cujo diâmetro é máximo) é necessário transportar o disco de ordem  $n - 1$ .
- Assim, são necessários os seguintes passos:
  1. Resolver o problema de ordem  $n - 1$  (para o que são necessários  $a_{n-1}$  passos);
  2. Seguidamente, transportar o disco com diâmetro máximo (o  $n$ -ésimo) para a pilha vazia (executando 1 passo);
  3. Transportar os  $n - 1$  discos da pilha onde se encontram para cima do disco com diâmetro máximo (executando  $a_{n-1}$  passos).

Como consequência, obtém-se a relação de recorrência:

$$a_n = 2a_{n-1} + 1, \text{ para } n \geq 2, \text{ com } a_1 = 1.$$

## Resolução da equação de recorrência com recurso à função geradora

- Sendo  $f(x)$  a função geradora da sucessão  $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ , vem

$$\begin{aligned}f(x) &= \sum_{n=1}^{+\infty} a_n x^n = a_1 x + 2 \sum_{n=2}^{+\infty} a_{n-1} x^n + \sum_{n=2}^{+\infty} x^n \\&= x + 2x \sum_{n=2}^{+\infty} a_{n-1} x^{n-1} + x^2 \sum_{n=2}^{+\infty} x^{n-2} \\&= x + 2x \sum_{n=1}^{+\infty} a_n x^n + x^2 \sum_{n=0}^{+\infty} x^n \\&= x + 2xf(x) + \frac{x^2}{1-x} = 2xf(x) + \frac{x}{1-x}.\end{aligned}$$

- Logo,  $f(x) = \frac{x}{(1-x)(1-2x)}$ .

## Resolução da equação de recorrência com recurso à função geradora (cont.)

- Uma vez que

$$\begin{aligned}f(x) &= \frac{x}{(1-x)(1-2x)} = \frac{1}{1-2x} - \frac{1}{1-x} \\&= \sum_{n=0}^{+\infty} (2x)^n - \sum_{n=0}^{+\infty} x^n \\&= \sum_{n=0}^{+\infty} (2^n - 1)x^n = \sum_{n=1}^{+\infty} (2^n - 1)x^n\end{aligned}$$

Podemos concluir que  $a_n = 2^n - 1$ , para  $n \in \mathbb{N}$ .

## Exemplo 1

### Exemplo

Vamos utilizar o método da função geradora para resolver a equação de recorrência  $a_n = a_{n-1} + 6a_{n-2}$  cujas condições iniciais são  $a_0 = 3$  e  $a_1 = 4$ .

**Solução.** Considerando a função geradora da sucessão  $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ ,  $f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$ , vem

$$\begin{aligned} f(x) &= 3 + 4x + \sum_{n=2}^{\infty} a_{n-1} x^n + 6 \sum_{n=2}^{\infty} a_{n-2} x^n \\ &= 3 + 4x + x(f(x) - 3) + 6x^2 f(x) = (6x^2 + x)f(x) + x + 3 \\ &= \frac{x + 3}{-6x^2 - x + 1} = \frac{x + 3}{(1 - 3x)(1 + 2x)}. \end{aligned}$$

## Exemplo 1 (cont.)

- A representação desta função como soma de fracções simples, pode obter-se fazendo

$$\frac{1}{(1-3x)(1+2x)} = \frac{A}{1-3x} + \frac{B}{1+2x},$$

donde se obtém a igualdade  $1 = A + 2xA + B - 3xB$  a qual equivale ao sistema de equações

$$\begin{aligned} A + B &= 1 \\ 2A - 3B &= 0. \end{aligned}$$

- Resolvendo este sistema, obtém-se a solução  $A = 3/5$  e  $B = 2/5$  e, consequentemente,

$$\frac{1}{(1-3x)(1+2x)} = \frac{3}{5} \frac{1}{1-3x} + \frac{2}{5} \frac{1}{1+2x}.$$



## Exemplo 1 (cont.)

- Logo, a função geradora  $f(x)$  toma a forma

$$\begin{aligned}f(x) &= \frac{3}{5} \frac{x+3}{1-3x} + \frac{2}{5} \frac{x+3}{1+2x} \\&= \frac{3}{5} x \sum_{k=0}^{\infty} (3x)^k + \frac{9}{5} \sum_{k=0}^{\infty} (3x)^k + \frac{2}{5} x \sum_{k=0}^{\infty} (-2x)^k + \frac{6}{5} \sum_{k=0}^{\infty} (-2x)^k \\&= \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{3}{5} 3^k + \frac{2}{5} (-2)^k \right) x^{k+1} + \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{9}{5} 3^k + \frac{6}{5} (-2)^k \right) x^k \\&= \sum_{k=1}^{\infty} \left( \frac{1}{5} 3^k - \frac{1}{5} (-2)^k \right) x^k + \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{9}{5} 3^k + \frac{6}{5} (-2)^k \right) x^k.\end{aligned}$$

- Finalmente, o coeficiente de  $x^n$  em  $f(x)$ , vem dado por

$$a_n = 2 \cdot 3^n + (-2)^n.$$

## Exemplo 2

### Exemplo

Vamos resolver o sistema de equações de recorrência

$$\begin{cases} a_n = 2a_{n-1} + b_{n-1} + 1 \\ b_n = a_{n-1} + 2b_{n-1} + 2^{n-1} \end{cases}$$

para o qual  $a_0 = b_0 = 0$ .

Solução.

- ▶ Seja  $f(x) = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n$  a função geradora de  $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ .
- ▶ Seja  $g(x) = \sum_{n=0}^{+\infty} b_n x^n$  a função geradora de  $(b_n)_{n \in \mathbb{N}}$ .

## Exemplo 2 (cont.)

- Utilizando estas funções geradoras obtém-se:

$$\begin{cases} \sum_{n=1}^{+\infty} a_n x^n = 2 \sum_{n=1}^{+\infty} a_{n-1} x^n + \sum_{n=1}^{+\infty} b_{n-1} x^n + \sum_{n=1}^{+\infty} x^n \\ \sum_{n=1}^{+\infty} b_n x^n = \sum_{n=1}^{+\infty} a_{n-1} x^n + 2 \sum_{n=1}^{+\infty} b_{n-1} x^n + \sum_{n=1}^{+\infty} 2^{n-1} x^n \end{cases}$$



$$\begin{cases} \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n = 2x \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n + x \sum_{n=0}^{+\infty} b_n x^n + x \sum_{n=0}^{+\infty} x^n \\ \sum_{n=0}^{+\infty} b_n x^n = x \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n + 2x \sum_{n=0}^{+\infty} b_n x^n + x \sum_{n=0}^{+\infty} (2x)^n \end{cases}$$

## Exemplo 2 (cont.)

$$\begin{cases} f(x) &= 2xf(x) + xg(x) + \frac{x}{x-1} \\ g(x) &= xf(x) + 2xg(x) + \frac{x}{1-2x} \end{cases} \quad (1)$$

Da 1ª equação em (1) vem

$$f(x) = \frac{x}{1-2x}g(x) + \frac{x}{(1-x)(1-2x)} \quad (2)$$

e substituindo  $f(x)$  na 2ª equação em (1) obtém-se

$$\begin{aligned} g(x) &= \frac{x^2}{1-2x}g(x) + \frac{x^2}{(1-x)(1-2x)} + 2xg(x) + \frac{x}{1-2x} \Leftrightarrow \\ \Leftrightarrow g(x) \left( 1 - \frac{x^2}{1-2x} - 2x \right) &= \frac{x^2}{(1-x)(1-2x)} + \frac{x}{1-2x} \Leftrightarrow \\ \Leftrightarrow g(x) &= \frac{x}{(1-x)(1-4x+3x^2)} \Leftrightarrow g(x) = \frac{x}{(1-x)^2(1-3x)} \Leftrightarrow \end{aligned}$$

## Exemplo 2 (cont.)

$$\begin{aligned}\Leftrightarrow g(x) &= -\frac{1}{4} \frac{1}{1-x} - \frac{1}{2} \frac{1}{(1-x)^2} + \frac{3}{4} \frac{1}{1-3x} \\ &= -\frac{1}{4} \sum_{n=0}^{+\infty} x^n - \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{+\infty} \binom{n+1}{n} x^n + \frac{3}{4} \sum_{n=0}^{+\infty} 3^n x^n \\ &= \sum_{n=0}^{+\infty} \left( -\frac{1}{4} - \frac{1}{2}(n+1) + \frac{3}{4}3^n \right) x^n\end{aligned}$$

o que implica

$$\begin{aligned}b_n &= -\frac{1}{4} - \frac{1}{2}(n+1) + \frac{3}{4}3^n \\ &= -\frac{3}{4} - \frac{1}{2}n + \frac{3}{4}3^n.\end{aligned}$$

## Exemplo 2 (cont.)

Substituindo  $g(x)$  em (2) vem

$$\begin{aligned}
 f(x) &= \frac{x^2}{(1-2x)(1-x)^2(1-3x)} + \frac{x}{(1-x)(1-2x)} \\
 &= \frac{x - 3x^2 + 3x^3}{(1-2x)(1-x)^2(1-3x)} \\
 &= -\frac{1}{4} \frac{1}{1-x} + \frac{1}{2} \frac{1}{(1-x)^2} - \frac{1}{1-2x} + \frac{3}{4} \frac{1}{1-3x} \\
 &= -\frac{1}{4} \sum_{n=0}^{+\infty} x^n + \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{+\infty} \binom{n+1}{n} x^n - \sum_{n=0}^{+\infty} (2x)^n + \frac{3}{4} \sum_{n=0}^{+\infty} (3x)^n \\
 &= \sum_{n=0}^{+\infty} \left( -\frac{1}{4} + \frac{1}{2}(n+1) - 2^n + \frac{3}{4}3^n \right) x^n.
 \end{aligned}$$

Donde se conclui  $a_n = \frac{1}{4} + \frac{1}{2}n - 2^n + \frac{3}{4}3^n$ ,  $n \in \mathbb{N}_0$ .